# Antropologia brasileira
Enquanto a sociologia tinha como objetivo analisar e compreender a sociedade ocidental moderna (a sociedade do observador), a antropologia preocupava-se com o estudo das sociedades exóticas. Entretanto, com a consolidação dos governos coloniais e a imposição de normas e valores às sociedades tribais ou de “pequena escala”, como eram chamadas, havia o temor de que a antropologia recém-nascida estivesse fadada ao desaparecimento. Acreditava-se que a oposição “eles”/“nós” fosse dissipada diante da consolidação de uma cultura mundial e, portanto, mais uniforme. Essa era apenas uma face da moeda, pois, na outra, o sistema mundial, ao penetrar em contextos locais, também se diversificava. Após a formulação do método etnográfico, a antropologia passou a ser definida não pelo seu objeto de estudo, mas por sua perspectiva.

O livro de William Foote Whyte, A sociedade de Esquina, publicado em 1943, até hoje é considerado um marco para o desenvolvimento dos estudos em antropologia urbana. Na época em que foi lançado, a sociologia urbana já ocupava lugar de destaque, com o estudo dos estilos de vida e comportamento nas metrópoles. No entanto, Foote Whyte foi pioneiro em utilizar no contexto urbano técnicas próprias da etnografia. Ao trabalhar com um estudo de caso voltado à organização social de um bairro de imigrantes italianos nos Estados Unidos, o autor constatou que o método etnográfico podia ser aplicado a contextos diversos. A pesquisa de Foote Whyte ainda mantinha aquela distinção entre “eles” e “nós”, já que, ao trabalhar com um grupo urbano marginalizado (tratava-se de imigrantes), certo grau de alteridade ainda era mantido.

Os sucessivos questionamentos foram imprescindíveis para que a antropologia pudesse pensar a si mesma e se recriar nos mais variados contextos. Podemos dizer que a alteridade implica reconhecer a diferença em diferentes níveis e realidades. Se, inicialmente, a alteridade era encontrada apenas em grupos radicalmente diferentes do pesquisador, cada vez mais ela foi sendo trazida para perto do pesquisador. Assim, ao final dos anos de 1980, foi publicada a primeira etnografia produzida sobre o cotidiano da pesquisa em laboratório. O trabalho escrito pela dupla Bruno Latour e Steve Woolgar, A Vida em Laboratório, trouxe para perto aquela velha perspectiva, própria da pesquisa antropológica: transformar o familiar em exótico e o exótico em familiar. Ao fazer antropologia das práticas científicas, o antropólogo se volta a uma instância que tem validade de verdade por si mesma, não sendo questionada ou colocada em perspectiva. Por esse motivo, para Latour e Woolgar, tratava-se de voltar o olhar do pesquisador para o centro da sua própria sociedade.

Entre as décadas de 1980 e 1990, surgiram vários trabalhos, denominados meta-antropologia (ou antropologia da antropologia), quando o próprio universo etnográfico, da narrativa etnográfica à escolha dos objetos, passou a ser alvo de reflexão. Tais textos produziram uma série de questionamentos, que tiveram como consequência mudanças nos processos de pesquisa e construção de diferentes estratégias textuais. Se, antes, cabia ao antropólogo “dar voz” aos nativos, detendo, como afirmou Clifford, a autoridade etnográfica, atualmente são vários os procedimentos de ética em pesquisa para a produção consensual (antropólogos e interlocutores) do texto etnográfico.

Com os processos de descolonização e a consolidação de centros de estudos na Ásia, na África e nas Américas (Central e do Sul), a antropologia adquiriu contornos e preocupações locais. Até então, essa ciência tinha sido constituída por descrições e análises desenvolvidas por europeus, para uma audiência europeia, de sociedades não europeias, dominadas por poderes europeus. Na África, a questão política continuou em voga, mas o foco era entender como Estados nacionais podiam ser constituídos em face de uma multiplicidade de grupos étnicos, muitos com relações conflitantes entre si. Já na índia, havia uma preocupação em construir diálogos possíveis entre ocidentais e não ocidentais. A antropologia indiana, ao estabelecer os diálogos entre matrizes intelectuais diferentes, procurava uma alternativa para o modelo europeu.

Por sua vez, os intelectuais brasileiros pensavam em si mesmos como ocidentais e tinham nos centros de produção do pensamento antropológico seus principais interlocutores. A própria escola de sociologia da Universidade de São Paulo (USP), na década de 1930, teve como professores fundadores nomes como Paul Arbousse-Bastide e Claude Lévi-Strauss (substituído por Roger Bastide), o que contribuiu para consolidar, portanto, uma forte ligação com o pensamento francês. 
Ao mesmo tempo, a criação da Universidade do Brasil (RJ) em 1937 foi marcada pela influência da escola culturalista norte-americana, sendo que uma das preocupações era o estudo do contato (o encontro entre culturas). Desse modo, a construção das ciências sociais no Brasil sofreu influências múltiplas de diferentes escolas teóricas.

Os americanistas estariam mais próximos da etnologia clássica, cujo foco está no entendimento interno de dada sociedade indígena, e não nas relações de contato.

Já a escola contatualista tem como foco o “encontro” entre grupos indígenas e a sociedade nacional. O viés contatualista é, sobretudo, político, pois enfatiza os processos de territorialização, de expansão das fronteiras nacionais e a utilização política da cultura para afirmação da identidade do grupo.

Vamos tratar, então, da etnologia indígena. Para isso, tratamos das relações que os antropólogos estabeleceram com os projetos de desenvolvimento nacional. Ao se confrontarem com tais projetos, os pioneiros da etnologia indígena se depararam com as limitações de conceitos importados e encontraram respostas às particularidades da realidade brasileira. Alguns conceitos-chave são analisados nas próximas linhas: aculturação, assimilação e fricção interétnica.

John Wesley Powell foi quem utilizou pela primeira vez o termo aculturação, em 1880, ao estudar a transformação do pensamento dos imigrantes em contato com a sociedade estadunidense. Apenas mais tarde, com a consolidação da escola culturalista norte-americana, esse conceito foi mais bem delineado, oferecendo uma ruptura definitiva ao difusionismo.

A teoria difusionista, muito em voga durante o final do século XIX, tratava de empréstimos culturais de uma maneira conjectural. Para os difusionistas, inovações técnicas eram provenientes de outras culturas e adotadas por meio do contato entre as sociedades. O maior problema do difusionismo era tratar as culturas como uma grande “colcha de retalhos” e não atentar para sua coerência interna. Franz Boas, fundador da escola norte-americana, foi um duro crítico do pensamento difusionista, ao voltar sua atenção para os processos internos das sociedades indígenas com as quais trabalhou. Ruth Benedict, aluna de Boas, teve um papel crucial para a construção do conceito de aculturação. Em seu livro Padrões de Cultura, a autora contestou duramente a ideia difusionista de circulação isolada de determinados elementos culturais e, apostando na coerência interna da cultura, chamava atenção para a necessidade de entender os pontos de integração dos elementos externos.

Em 1936, os antropólogos Ralph Linton, Melville Herskovits e Robert Redfield formularam o Memorando para o Estudo da Aculturação. Esse documento foi reflexo de uma demanda decorrente dos trabalhos de campo dos pesquisadores em áreas distintas, definindo que a aculturação deve distinguir-se da mudança cultural, da qual não passa de um aspecto, e de assimilação, a qual é às vezes, uma fase da aculturação. Deve também distinguir da palavra difusão, a qual embora ocorrendo em todos os casos de aculturação.

Assim como Galvão, outros intelectuais brasileiros se valeram da teoria da aculturação como ponto de partida para o desenvolvimento dos seus trabalhos. Entretanto, suas preocupações em face da realidade mostraram limites ao conceito americano, o qual foi revisado, modificado e substituído pela noção de fricção interétnica, proposta por Roberto Cardoso de Oliveira.

Darcy Ribeiro e Cardoso de Oliveira passaram a procurar outros conceitos mais poderosos para compreender o caso brasileiro, pois a noção de aculturação trazia dois problemas fundamentais: 1) não contemplava as questões de conflito e dominação; 2) ao se enfocarem as mudanças culturais no interior da cultura, parecia normal ou evidente que as sociedades tidas como mais primitivas perdessem determinados traços para adotar outros. Para Darcy, mais do que um processo de aculturação, o contato representava uma transfiguração étnica. Essa ideia compreendia o choque entre duas culturas e os processos pelos quais determinados elementos eram incorporados pelas sociedades indígenas para sua sobrevivência material. Darcy Ribeiro foi um dos precursores das ações de contato, tendo trabalhado no antigo Serviço de Proteção ao índio (SPI). Talvez por esse motivo, sua obra revela preocupação com os processos de integração indígena à sociedade nacional e os obstáculos enfrentados.

Roberto, ao estudar os Terena, observou que, pelo contato intenso com segmentos da sociedade nacional, esse grupo mantinha elementos próprios de sua organização social. Desse modo, Roberto, com base nas relações estabelecidas no encontro entre grupos distintos, valeu-se de duas noções: identidade étnica e sistema interétnico.

A noção de identidade étnica havia sido formulada por Fredrik Barth e implicava a construção de fronteiras entre grupos étnicos distintos com base na eleição de determinados elementos da cultura como símbolos diacríticos (ou seja, elementos de distinção cultural). Segundo Barth, as fronteiras entre os grupos são porosas, isto é, elementos externos à cultura podem ser incorporados sem prejuízo para a sociedade como um todo.

Na fricção interétnica, a ideia de embate entre dois sistemas distintos prevalece e se associa à preocupação com contextos reais de contato, como configurações socioeconômicas determinadas. O contato sempre gera situações conflituosas, mas o modo como tais relações sociais (sistema) se constituem é configurado conforme a realidade específica de cada situação. Roberto Cardoso de Oliveira promoveu a superação da noção de aculturação e o afastamento da etnologia indígena tradicional ao abordar as múltiplas possibilidades que envolvem o contato entre grupos distintos.

Na década de 1990, vários grupos indígenas, em especial no nordeste brasileiro, considerados “aculturados” ou extintos passaram a reivindicar sua identidade indígena. Foi um momento privilegiado para a produção de novos estudos antropológicos, cujo foco também estava no contato entre grupos, mas utilizando a cultura de forma diferente, como uma ferramenta de articulação política. A maioria desses grupos já havia perdido a língua ancestral, e restavam poucos elementos de sua cultura. No entanto, o processo de reivindicação étnica teve êxito, pois determinadas manifestações foram recriadas e eleitas como símbolo de etnicidade.

Segundo Pacheco de Oliveira, as sociedades em processo de reconhecimento étnico devem ser entendidas com base nos processos históricos particulares pelos quais passaram. É baseado na história que se torna possível entender as noções de pertencimento que vinculam determinado grupo a um território específico. O território não é apenas um espaço geográfico, mas um lugar, ou seja, um espaço que guarda relações e memórias que dão sentido de pertencimento ao grupo.

Pacheco fez severas críticas aos antropólogos conhecidos como americanistas. Para ele, esses estudiosos estariam presos à visão clássica da antropologia, que privilegia sociedades com processos de contato menos intensos e não considera a dimensão histórica e as relações de poder estabelecidas com a sociedade abrangente, os americanistas procuram a “pureza” e relegam para segundo plano uma “etnografia dos índios misturados”.

Contudo, as acusações de Pacheco de Oliveira seriam refutadas por Viveiros de Castro, segundo o qual aquele autor, ao enfatizar a história e os processos envolvendo as políticas do Estado nacional, desconsiderara outras historicidades e leituras provenientes das próprias sociedades indígenas. Assim, vários americanistas trabalhariam com uma leitura do contato realizada da perspectiva indígena, mostrando como o “homem branco” e esse contato foram incorporados às narrativas locais.

Podemos, então, afirmar que para os americanistas, o foco era o olhar voltado aos aspectos internos de uma sociedade (organização social, parentesco, mitos), enquanto para os contatualistas o foco era o interesse pelo encontro entre duas ou mais sociedades (o olhar se desloca para a fronteira). A primeira fase do americanismo privilegia estudos de grupos com baixa interação com a sociedade abrangente (pureza), enquanto na primeira fase do contatualismo existe a preocupação com a expansão das fronteiras nacionais e utilizam-se conceitos que permitam entender contextos de choque e mudança cultural (aculturação, transfiguração étnica, fricção interétnica). A segunda fase do americanismo, ao abordar as transformações do contato, enfatiza o modo pelo qual o contato é entendido e absorvido por formas de pensamento local (no mito, na utilização diferenciada de bens de consumo, etc), enquanto na segunda fase do contatualismo procede-se à abordagem histórica das relações de contato para compreender o campo de disputas entre povos indígenas e Estado e utilizam-se expressões culturais como símbolos de reconhecimento étnico (caráter político da cultura).

Ao contrário do que ocorre no modo de produção capitalista, o modelo de produção camponês não é diretamente direcionado ao abastecimento do mercado, mas ao autoconsumo do grupo doméstico. Por esse motivo, a produção camponesa é diversificada e de pequena escala, envolvendo o trabalho de toda a família. Em tese, quanto mais dependente do mercado, menor a produção de subsistência. No entanto, o camponês não é totalmente autônomo, pois, para a aquisição de determinados bens e serviços, depende do mercado, que não é amplamente acessado por todos os membros da família - cabe ao chefe da casa essa tarefa. Por vezes, esse acesso nem chega a ocorrer diretamente, mas por meio de um intermediário, que negocia com o chefe da família.

A publicação Capitalismo Autoritário e Campesinato, de Otávio Velho, foi influenciada por Roberto Cardoso de Oliveira, que, como vimos, estava muito preocupado com os processos de conflito ligados ao contato e às mudanças culturais. O alvo de Otávio Velho foi a expansão das fronteiras agrícolas, ressaltando características particulares desse pro cesso em países colonizados e, em especial, no Brasil. O autor considerou seu trabalho como um estudo sociológico, mas que se aproximava da antropologia ao empregar o método comparativo. Tomando como base aspectos históricos, Velho estabeleceu uma diferença entre o “capitalismo burguês”, nascido na Europa a partir de uma revolução que derrubou a aristocracia, e o “capitalismo autoritário”, próprio dos países colonizados. Esse modelo específico de capitalismo, consolidado no Brasil, promoveria a concentração de terras nas mãos de poucos latifundiários, sustentando um sistema de servidão dos trabalhadores. O capitalismo autoritário é tratado não no centro do próprio sistema, mas nas fronteiras, onde o conflito é evidente.

Entretanto, a abordagem do antropólogo Michael Taussig deslocou um pouco a perspectiva sociológica, centralizando sua análise nas interpretações que grupos rurais recém-proletarizados atribuíam ao capitalismo. Seu livro O Diabo e o Fetichismo da Mercadoria na América do Sul, publicado no final da década de 1970, causou grande impacto, pois enfatizava as mudanças decorridas dos avanços do modo de produção capitalista a partir do choque entre duas racionalidades distintas. Na obra, o encontro conflituoso entre a predação capitalista e modelos pré-capitalistas foi expresso na figura do diabo, considerado a personificação do sistema capitalista. Taussig trabalhou com dois grupos distintos: mineiros bolivianos e cortadores de cana colombianos, que se afastavam de uma base produtiva familiar, tornando-se proletários. Os dois grupos apresentavam representações semelhantes. Segundo a crença local, alguns deles, em troca do enriquecimento, faziam pactos com o diabo e rapidamente prosperavam ante os olhos de toda a comunidade.

De acordo com os casos estudados por Taussig, o diabo, assim como o capitalismo, cobrava seu preço, pois a fartura não durava para sempre. Conforme a perspectiva local, era possível identificar aqueles que haviam feito um pacto, pois, após o rápido enriquecimento, a doença, a aridez da terra e a perda rápida de dinheiro os denunciavam.

No Brasil, alguns anos mais tarde, um dos maiores estudiosos do campesinato no país, Klaas Woortmann, passou a destacar mais os valores morais do campesinato do que seus processos produtivos. Se o parentesco, por exemplo, era determinante para a organização do trabalho, era menos pela necessidade de envolvimento do grupo doméstico para a manutenção da subsistência e mais porque a família era um valor inseparável do trabalho. As abordagens passaram a focar mais os processos de herança e as relações de parentesco.

Floresta adentro, a extração de látex para a produção de borracha fixou trabalhadores vindos de diferentes regiões do país, em especial do Nordeste, para trabalhar nos seringais. O ciclo da borracha teve várias fases, mas seu auge ocorreu no final do século XIX. Naquele momento, os seringueiros eram uma espécie de proletários, muitos trabalhando exclusivamente nas chamadas colocações de seringa, que pertenciam a um seringalista, o patrão, o qual garantia ao seringueiro tudo aquilo de que este precisasse: alimentação, ferramentas de trabalho, roupas. Esse adiantamento, acrescido de juros, era denominado aviamento e deveria ser pago com a entrega da produção. Em tese, o excedente de produção era o saldo e podia ser convertido em dinheiro ou na compra à vista de gêneros para a subsistência. Entretanto, o mais comum era que o seringueiro permanecesse o tempo todo endividado e impossibilitado de sair do seringal. É o que se chamou de servidão por dividas.

Mauro Almeida, que passou anos estudando comunidades de seringueiros na região do Alto Juruá (Acre), identificou que, com o declínio da economia da borracha, foi emergindo, aos poucos, o camponês. Os patrões, com recursos para o fornecimento exclusivo dos gêneros de subsistência, viram-se obrigados a aceitar que o seringueiro diversificasse sua base produtiva, cultivando roçados para a subsistência (antes, a farinha, por exemplo, era aviada). Na região amazônica, a economia diversificada passou a agregar o cultivo dos roçados de mandioca e hortaliças e a coleta de produtos da floresta (caça, peixes, frutos, resinas vegetais etc.). Se a economia local sempre esteve voltada a demandas de um mercado consumidor, a emergência do pequeno produtor marcou também o fortalecimento de uma economia de subsistência.

Em seus estudos, Gilberto Velho apontou para o individualismo como um valor central da classe média urbana, ao contrário das camadas populares, que, em diferentes estudos, revelaram como traço a valorização dos laços de comunidade e ajuda mútua. Segundo Velho, o individualismo seria um valor para a classe média urbana, vinculado a buscas por experiências. Por esse motivo, o indivíduo pode se fragmentar e transitar em diferentes círculos e grupos sociais. Em outras palavras, pode vivenciar experiências diversas e assumir múltiplas identidades.

Em Festa No Pedaço, Magnani demonstrou de que forma o lazer, mais do que um mero período de descanso, constrói identidades sociais. As atividades de lazer podem ser mapeadas, pois os grupos e a natureza das atividades variam conforme o local: há as atividades de casa (aniversários, batizados), aquelas restritas à vizinhança (bares, jogos de futebol) e outras para além do bairro. O indivíduo que transita nesses espaços acionaria diferentes redes de sociabilidade. Os estudos sobre o lazer abriram o leque para as etnografias urbanas, que passaram a ter diferentes formas e focos de interesse.
